唔睇都買吓

2018年09月12日

唔睇都買吓 - 林夕

多倫多粟米大減價，搶購畫面甚為感人，有幾個阿伯身先士卒，直接跳入粟米箱子裏挑貨，都已經大降價，還要在爭分奪秒之間揀出最好的，怎麼不感人肺腑呢？

有人笑問：「粟米有這麼重要嗎」、「上輩子沒吃過粟米嗎」，那倒不如問一個比較實際的問題：「粟米能存放多久，買太多的話吃得完嗎？」主要在於買回來了用得着嗎？用得完嗎？即便一日三餐都是粟米粟米再粟米，也怕消化不良。

食物不耐放，那麼廁紙呢？減價搶購好笑，那怕會加價呢？去年年頭，台灣也鬧過搶購廁紙事件，幾間大型超商舉行廁紙衛生紙減價，減得不多依然在一陣子內賣空了架子，補貨不及，因為網傳紙張原材料漲價。最大誘因是笨笨的政府澄清：「保證三月前不會漲價。」

這帶有暗示性的聲明一出，安撫不了民心卻更一發不可收拾，一個個有先見之明未雨綢繆的人，一箱箱的抬走廁紙，媒體稱之為「廁紙之亂」。

可這次民間沒多少人會笑，反而抱怨物價高漲啊，政府無能啊。最後查出是超商在網上發假消息，實為先促銷後抬價行為，被罰款了事。之後民意開始逆轉，認為欠缺常識，台灣是回收國際廢紙重地，廁紙大部分為回收再造紙，跟木材漲價沒多大關係，在家囤積了大量廁紙的開始被訕笑，包括本人。

我是在事發前不知情下網購，不小心把一箱看成一卷，一箱含六組每組六卷，於是也被迫囤積了大量廁紙，至今還消耗不到一半，一直被看到那奇景的朋友訕笑。以為廁紙可以慢慢用？「廁紙之亂」剛剛平復，又有專家指出，衛生紙也有最佳日期，處理得不好，放久了耶會滋生細菌云云，於是沒買的就笑有買的。

身為糊裏糊塗被訕笑的受害人，必須公道點說，搶購行為重點在姿態，首重優雅地搶，看日本人在災後買物資，沈住氣好好排隊，就像每逢颱風前夕，台灣人在超商排隊慢慢地賣光所有食物，就沒人有話說了。

愛搶購的人貪便宜，本來是唔買都睇吓，現在是唔睇都買吓。每次新股以偏低招股價上市，不是一樣有人搶着認購，以億計資金被凍結，還不一定買得到，也不一定對新股有多少認識，買樓花的更名副其實，唔睇都買吓。出重金搶買的是大茶飯，貪小便宜的是大笑話，有點不公平。

林夕
電郵 :linxiapple@gmail.com

上一則
上一則
富豪博士學位 (左丁山)

下一則
下一則
二口女 (李碧華)